\documentclass[Tesi.tex]{subfiles}

\begin{document}
\chapter{Valutazione retrospettiva}

\section{Tempo impiegato}

\subsection{Riepilogo tempo impiegato}
\label{table:Tempo previsto ed impiegato}
\rowcolors{2}{CRighePari}{CRigheDispari}
\renewcommand*{\arraystretch}{1.2}
\begin{longtable}[H]{p{6cm}p{3.5cm}p{3.5cm}}
	\rowcolor{CHeader}
	\color{CHeaderText} \textbf{Descrizione attivit\`{a}} & \color{CHeaderText} \textbf{Durata prevista} & \color{CHeaderText} \textbf{Durata effettiva} \\
	\endhead
		Analisi & 40h & 40h \\
		Progettazione & 80h & 96h \\
		Implementazione & 80h & 88h \\
		Test in produzione & 40h & 32h \\
		Tuning & 80h & 64h \\
	\hiderowcolors
	\caption{Tempo previsto ed impiegato}
\end{longtable}

\subsection{Considerazioni sugli scostamenti}
Durante l'esecuzione delle attività sono avvenuti degli scostamenti temporali su quanto preventivato. Le cause sono principalmente da ricercarsi sull'utilizzo di tecnologie a me poco conosciute, che mi hanno impedito di determinare con precisione i tempi. \\
Grazie però ad una estesa analisi preliminare delle tecnologie ed a una buona progettazione non è stato dispendioso metterci mano successivamente per rendere il risultato pronto alla produzione, consentendomi quindi di terminare l'attività senza aver tralasciato nulla di quanto pianificato inizialmente.

\section{Risultati ottenuti}
\subsection{Risultati aziendali}
\subsubsection{Monitoraggio della rete}
Al termine dello stage la rete è divenuta monitorata in ogni sua parte, consentendo di ottenere informazioni, statistiche e segnalazioni in tempo reale.

\subsubsection{Versioning delle configurazioni dei dispositivi}
Le impostazioni dei dispositivi, che erano precedentemente perdute se accadeva un guasto del dispositivo, sono ora periodicamente salvate e mantenute in un ambiente sicuro, permettendo un rapido ripristino della configurazione su una nuova macchine nel caso ci sia la necessità di sostituzione.

\subsubsection{Nuovo sistema di Access Point}
Gli access point precedenti, prodotti per utenti casuali e quindi di scarse funzionalità, sono ora stati sostituiti da dispositivi più performanti, più sicuri e più manutenibili. \\
Con il nuovo sistema adottato è anche possibile estendere, con una minima configurazione, la rete, mantenendone la sicurezza e le caratteristiche.

\subsubsection{Politiche di sicurezza}
Il vecchio sistema di autenticazione nel WI-FI, che consisteva nell'utilizzo di una password unica per tutti, dall'ospite al dirigente, è stato completamente rivisto. \\
Sono state introdotte più reti, ognuna con una classe di utenti ben definiti, e le politiche di sicurezza e di autenticazione sono state concepite secondo le necessità degli utilizzatori delle rispettive reti.

\subsubsection{Creazione di un captive portal}
Per consentire un tracciamento degli ospiti, impedire la diffusione delle password di accesso e scoraggiarne l'utilizzo da parte dei dipendenti è stato creato un captive portal a sostegno dell'autenticazione della rete Guest. \\
Le funzionalità offerte sono la possibilità di autenticarsi richiedendo un account ad uno degli sporsor presenti, la cui approvazione avrà una durata determinata in modo tale da mantenere la lista degli usufruitori snella ed aggiornata. \\
Il prodotto finale offre all'amministratore un pannello di controllo, in modo che possa modificare autonomamente le informazioni in esso raccolte, senza dover accedere manualmente alla base di dati.

\newpage
\subsection{Risultati personali}
\subsubsection{Approfondimento del funzionamento di una rete Campus Area Network}
\subsubsection{Comprensione delle principali problematiche di una rete di grandi dimensioni}
\subsubsection{Apprendimento tecnologie per il proseguimento della sicurezza}
\subsubsection{Apprendimento dell'importanza del monitoraggio}
\subsubsection{Apprendimento della creazione di macchine virtuali Linux}
\subsubsection{Miglioramento capacità di scripting}


\section{Vincoli del progetto}
\subsection{Vincoli tecnologici}
\subsubsection{Statistiche VLAN}
Una limitazione tecnologica attualmente presente in Observium è la sua incapacità di raggruppare le porte secondo la VLAN untagged che possiede. \\
Questo fatto, in concomitanza agli switch utilizzati che non permettevano la raccolta di statistiche dalle interfacce virtuali, comprendenti le VLAN, ha impedito di ottenere statistiche sull'utilizzo della rete suddivise per rete virtuale. \\
La limitazione non si sarebbe presentata con l'adozione di switch Cisco, in quanto essi raccolgono informazioni suddividendoli anche per VLAN, che possono poi essere raggruppati con facilità su Observium. \\
L'informazione che si sarebbe dovuta utilizzare per il raggruppamento delle porte fisiche è già presente all'interno del database dell'applicazione, ed è già possibile utilizzarla per creare un filtro sugli avvisi, ma non è ancora presente per il raggruppamento.

\subsubsection{Supporto MikroTik in rConfig}
Una problematica emersa durante la configurazione dei backup automatici dei dispositivi è stata l'impossibilità di utilizzare rConfig per i dispositivi MikroTik. \\
Questa problematica deriva probabilmente dal fatto che il sistema di MikroTik, denominato RouteOS, invia sui terminali anche caratteri speciali per il colore del testo, i quali sono male interpretati da rConfig. Questo impedisce al programma di svolgere la sua funzionalità, in quanto non riesce a comprendere le risposte che gli vengono fornite dall'apparato. \\
Infine il log generato dall'applicazione era poco verboso, che in accoppiata ad una progettazione non di elevato livello andava ad aumentare la difficoltà nella individuazione di una eventuale patch. Per tale motivo si è scelto di proseguire per una via alternativa, delegando i singoli dispositivi ad effettuare autonomamente un backup ed a salvarlo in remoto, piuttosto che mettere mano al codice sorgente del programma.

\subsection{Vincoli metodologici e di lavoro}

\subsection{Vincoli temporali}



\end{document}
